% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12b}
SELECT date, heure_debut
FROM prestations
WHERE duree > 1 AND employe = 'Didier'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22}
def calcul_montant(prix_TF, quantite_TF, prix_TC, quantite_TC):
    montant = quantite_TF * prix_TF + quantite_TC * prix_TC
    if montant >= 100 and montant < 200 :
        montant = montant - montant*0.10
    elif montant > 200:
        montant = montant - montant*0.20
    return montant
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23c}
def tri_fusion(liste):
    if len(liste) <=1:
        return liste
    m = len(liste)//2
    l1 = tri_fusion(liste[0:m])
    l2 = tri_fusion(liste[m:len(liste)])
    return fusion(l1, l2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32a}
a0 = ABR(18, None, None)
a0.inserer_noeud(12)
a0.inserer_noeud(36)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32d}
def calculer_hauteur(self):
    if self.sa_droit is None and self.sa_gauche is None:
        return 1
    elif self.sa_droit is None :
        return 1+self.sa_gauche.calculer_hauteur()
    elif self.sa_gauche is None :
        #arbre avec une racine et seulement un sous-arbre sa_droit
        return 1+self.sa_droit.calculer_hauteur()
    else :
        return 1+max(self.sa_gauche.calculer_hauteur(),self.sa_droit.calculer_hauteur())
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
def rechercher_valeur(self,v):
    if self.valeur == v:
        return True
    elif v < self.valeur and self.sa_gauche is not None:
        return self.sa_gauche.rechercher_valeur(v)
    elif v > self.valeur and self.sa_droit is not None:
        return self.sa_droit.rechercher_valeur(v)
    else:
        return False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34b}
def rotation_gauche(self):
    pivot = self.sa_droit
    self.sa_droit = pivot.sa_gauche
    pivot.sa_gauche = self
    return ABR(pivot.valeur, pivot.sa_gauche, pivot.sa_droit)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Liban - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Liban - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Une clé primaire possible pour la table \texttt{clients} est \texttt{id\_client} et une clé primaire possible pour la table \texttt{prestations} est \texttt{id\_prestation}. En effet, dans les deux cas, chaque ligne possède une valeur qui est unique.
\item La relation \texttt{prestations} possède une clé étrangère (\texttt{id\_client}). Cette dernière permet de lier la table \texttt{prestations} à la table \texttt{clients}.
\item\texttt{id\_client} est de type \texttt{INT} et \texttt{nom} est de type \texttt{TEXT}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a les valeurs suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\texttt{\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
Ouellet&0475016031
\tabularnewline\hline
Foucault&0475918885
\tabularnewline\hline
Croteau&0475460794
\tabularnewline\hline
Rivard&0475339127
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo12b}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a les valeurs suivantes :
\end{enumerate}
\begin{center}
\texttt{\begin{tabular}{|p{2cm}|}
\hline
Foucault
\tabularnewline\hline
Rouze
\tabularnewline\hline
Bonenfant
\tabularnewline\hline
Rivard
\tabularnewline\hline
Croteau
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Nous allons répéter plusieurs fois les mêmes données. Par exemple, pour chaque prestation de type \texttt{tonte}, on aura exactement la même valeur, ce qui est totalement inutile. En cas de changement de tarif de la prestation \texttt{tonte}, il faudra modifier le tarif pour toutes les entrées qui auront le type \texttt{tonte}.
\item On a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\texttt{\itemizes{\item[]clients(\underline{id\_client}, nom, adresse, code\_postal, ville, telephone)
\item[]prestations(\underline{id\_prestation}, \#id\_client, date, heure\_debut, duree, \#id\_type, employe)
\item[]type(\underline{id\_type}, nom, tarif\_horaire)}}}

\newpage

\Exo{Réseaux, progrmmation et algorithmique}{\begin{enumerate}
\item On a la table suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
routeur&destination&passerelle&interface&distance
\tabularnewline\hline
A&G&C&eth0&2
\tabularnewline\hline
B&G&C&eth2&2
\tabularnewline\hline
C&G&F&eth0&1
\tabularnewline\hline
D&G&E&eth1&2
\tabularnewline\hline
E&G&F&eth1&1
\tabularnewline\hline
F&G&-&eth1&0
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le déroulement suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (1) at (0,0) {\texttt{[46, 108, 55, 53]}};
\node (21) at (-3,-1.5) {\texttt{[46, 108]}};
\node (22) at (3,-1.5) {\texttt{[55, 53]}};
\node (31) at (-4.5,-3) {\texttt{[46]}};
\node (32) at (-1.5,-3) {\texttt{[108]}};
\node (33) at (1.5,-3) {\texttt{[55]}};
\node (34) at (4.5,-3) {\texttt{[53]}};
\node (41) at (-3,-4.5) {\texttt{[46, 108]}};
\node (42) at (3,-4.5) {\texttt{[53, 55]}};
\node (51) at (0,-6) {\texttt{[46, 53, 55, 108]}};
\draw[->] (1) -- (21); \draw[->] (1) -- (22);
\draw[->] (21) -- (31); \draw[->] (21) -- (32); \draw[->] (22) -- (33); \draw[->] (22) -- (34);
\draw[->] (31) -- (41); \draw[->] (32) -- (41); \draw[->] (33) -- (42); \draw[->] (34) -- (42);
\draw[->] (41) -- (51); \draw[->] (42) -- (51);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Il s'agit de la proposition 1.
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23c}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche}{\begin{enumerate}
\item Il s’agit de l’arbre 3, car $20$ est situé à droite de $29$.
\item
\begin{enumerate}
\item Les instructions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo32a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {\texttt{3}}
	child{node{} edge from parent[white]}
	child{node[N]{\texttt{20}}
		child{node[N]{\texttt{19}}}
		child{node[N]{\texttt{21}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{\texttt{23}}
				child{node{} edge from parent[white]}
				child{node[N]{\texttt{32}}
					child{node[N]{\texttt{24}}}
					child{node[N]{\texttt{35}}
						child{node{} edge from parent[white]}
						child{node[N]{\texttt{39}}}
						}
					}
				}	
			}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La hauteur de \texttt{a1} est $4$ et celle de \texttt{a2} est $7$.
\item[(d)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo32d}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Il y a quatre appels à la méthode \texttt{rechercher\_valeur} pour atteindre la valeur $20$ dans l’arbre \texttt{a1}.
\end{enumerate}
\newpage
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$25$}
	child{node[N]{$20$}
		child{node[N]{$15$}}
		child{node[N]{$22$}}
		}
	child{node[N]{$26$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$38$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34b}}

\end{document}